Uemoisa koggukonna kohtus ollid kohtu korra pärrast kolimaias kokko tulnud:
Kohtu wannem Hindrek Anton
Körwasmehhed Niggulas Rosenbaum, Hans Teppan
Kohtu kirjutaja Friedrich Schotter
Saula rentnik Treiberg kaebab omma teomehhe Hans Kochi peale, et on ühte moisa tö hobbose mis temma holeks olli antud, holimatta mele ja wastopannemissega, kässo wasto, (sedda hoost keeldud paikas söötes hooste koplist wäljas, ommale lasknud selja peale 2 auko, kas pihherdada, wöi on need augud kellegist ühhe terrawa asjaga lödud, kelle kätte se hobbone, sest päwast arwatud kui need augud leiti: se on 15mast kuni 19ma Juni ku päwani ärra surri. Se pääw kui so hobbone ärra lõppes on kaebataw haige olnud ja kaebaja mitte teadnud kus temma olnud, siis on temma lasknud kaebatawa riete kersto teomeeste aidast moisa aita wia, et sealt kaebataw ei saaks ühtigit ärrawia, sest päwast sadik on kaebataw kes kui aasta sullane on ennast Saulas kaubelnud ärra läinud ilma ülles ütlematta ja mitte ennam taggasi tulnud.
Kaebataw Hans Koch wastab so peale: Et rentnik ei olle tedda mitte kelanud hobbost teistes kohtades, kui koplis, söötmast kui agga hobbone süa saab; ja temma ei tea mitte öölda kust so hobbone need haugud on selga sanud, temma arwab kas pihherdamisse läbbi, ehk ka moisa sönniko weddamisse aial, kui temma on issi lautas sönnikud peale töstnud ja  teised temma hobbosega käinud, on mönni sönniko hargika need augud löönud.
Temma on need augud sel 15mal löune aial leidnud ja mitte enne, siis on ta rentnikkul öölnud sedda ja ka rohtu pallunud ja kutsunud watama, agga rentnik ei olle mitte tulnud ei ka mitte rohtu annud, waid öölnud agga "Jummal teab mis sinna selle hobbosega olled teinud" mis peale temma jälle töle läinud ja selle hobbosega kunni 17mani lõunani tööd teinud, siis on selle hobbosel Irud ülles paistetanud ja kubjas käskinud moisa jure wia ja herrale näidata, et agga herrat mitte ei olle koddo olnud on temma sedda hoost koplisse winud ja jälle töle läinud; 18mal öhto pimmedas on herra tedda saatnud sedda hobbost koplist otsima ja käskinud kohhe möisa jure tua, temma agga ei olle tedda pimmedas mitte leidnud. Teisel hommikul on temma haige olnud moisa aida peal, mis keik möisa rahwas kül on teadnud siis on temma kuulnud et temma kerst on moisa aita lukko tahha pandud, seal on temma ka kuulnud et hobbone on 19mal lõune aial koplist surnud leitud; se peale on temma sealt ärraläinud omma isso sauna jure, pärrast on temma 3 korda moisa jures käinud, ja tahtnud herraga vuema asjo selletada agga ei olle mitte herrat koddo leidnud, pärrast ei olle temma mitte ennam läinud, egga tahha ka mitte ennam senna tenima minna waid ennem omma palk kaotada.
Kubjas Ado Wesmann tunnistab et se hobbone on 15mal hommiko selja pealt märg olnud kui olleks Hans Koch temmaga kes teab kus söitnud ja on ka siis need augud leidnud selja peal ollewad.
Härgi karjane Hindrek Remmelgas tunnistab et Hans Koch on 15mal hommiko Saula körtso poolt selle hobbosega ratsa tulnud.
Kaebataw wastab se peale et temma ja teine teomees Jaan Perlin Arrowallast on ommad hobbosed Pühhapääw 14mal heinamale söma winud, siis Arrowalda Jaan Perlini issa sauna jure läinud ja 15mal hommiko warra sealt tulles hobbosed ärra tonud metsast, agga mitte nendega kaugemal käinud.
Jürri Nahkoi ja Johan Pusep kes selle hobbose nahha on seljast ärra wötnud tunnistawad et on selja peal tühhemusse körwas kaks süggawat auko olnud mis ühhe pene terrawa riistaga tehtud on ja hobbose se pool külg mis wasto maad on olnud, on werrine olnud. muud ei tea nemmad tunnistada.
Kohhus püdis neid leppitada et Hans Koch taggasi lähheks tenima ja Treiberg selle hobbose kahjo jäotaks, agga nemmad ei tahha leppida milgi wisil waid nouawad suremat kohhut.
Et se kaebaja suremat kohhut nõudis sai temmal kohhe se täht kätte antud.
Kohtuwannem XXX Hindrek Anton
Körwasmehhed XXX Niggulas Rosenbaum [allkiri] Hans Teppan
Kohtu kirjutaja Friedrich Schotter.
